%!TEX root = ../PraktikumMain.tex
\chapter{Majority-Zellularautomat}
\label{cha:aufgabe2}
\section{Grundlagen} % (fold)
\label{sec:grundlagen}
\textbf{Warum bzw. unter welchen Umständen ist es sinnvoll, dass alle PEs ein gleich großes Stück des Gitters bearbeiten?}\\
Zum Erreichen einer möglichst optimalen Lastverteilung ist es sinnvoll, jedem PE ein möglichst gleich großes Stück zum Bearbeiten zu überlassen. Da je Zelle die Arbeit gleich ist, liefert die Aufteilung des Gitters in gleich große Stücke für jeden PE eine optimale Lastverteilung.\bigskip\\
% section grundlagen (end)

\section{Parallelisierung} % (fold)
\label{sec:parallelisierung}
In dieser Aufgabe geht es darum ein existierendes Programm \emph{\glqq caseq-slow.c\grqq{}} zur Simulation von Zellularautomaten so umzuschreiben, dass es mithilfe von MPI parallelisiert wird.
\subsection{Lösung}
In einer vorangehenden Analyse wurden die Anforderungen an eine Parallelisierung der bestehenden Implementierung betrachtet. Folgende Erkenntnisse wurden hierbei gewonnen:
\begin{enumerate}
	\item Jedes PE bearbeitet eine bestimmte Anzahl von Zeilen des Zellularautomaten. O.B.d.A. nehmen wir eine Gesamtzeilenanzahl an, die eine Gleichverteilung der Zeilen auf die vorhandenen PEs zulässt.
	\item Die Initialisierung des Automaten mit Zufallswerten wird durch die parallele Variante des Zufallsgenerators ersetzt.
	\item Der Spalten-Randbereich des Automaten, sodass horizontal ein Torus entsteht, können wie in der sequentiellen Variante behandelt werden. Die Zeilen-Randbereiche müssen jedoch einer Sonderbehandlung unterzogen werden, da jedes PE die anliegenden Zeilen von Vorgänger und Nachfolger kennen muss, um korrekt die Transition durchzuführen. Hierbei muss der obere überliegende Rand mit dem Inhalt der ersten Zeile des Teilautomaten des oben anliegenden PE besetzt werden\footnote{Mit \emph{\glqq oberer PE\grqq{}} ist der PE mit einem, um eins höheren Rang, ausgehend vom Eigenen, gemeint.}. Analog muss der untere Rand aktualisiert werden.
	\item Der Zustand der Teilautomaten muss innerhalb eines gesamten Feldes von allen PEs gesammelt werden, um eine Darstellung zu ermöglichen.
\end{enumerate}
Auf folgende Weise wurde das sequentielle Programm abgeändert:
\begin{enumerate}
	\item Folgend werden die Zeilen auf die PEs verteilt: $\frac{lines}{\#PEs}$ Zeilen je PE.
	\item Im Rahmen der Praktikumsbibliothek wird eine parallele Variante des Zufallsgenerators angeboten, die einen Seed, den eigenen Rang und die \# PEs als Parameter erhält (Listing~\ref{lst:par_rand}).
	\item Die Nachbarn des eigenen PE werden ausgerechnet, indem der eigene Rang de- bzw. inkrementiert wird. %Zusätzlich wird der Modulus der $\#PEs$ verwendet, um Randbereiche abzufangen. 
	Die Nachbarschaftskommunikation wurde in zwei Schritten, der Abwärts- und Aufwärtskommunikation je in Form eines Kreises, ausgeführt. Während der Abwärtskommunikation sendet jedes PE an seinen Nachfolger seine letzte Zeile des lokalen Automaten und empfängt vom Vorgänger dessen Zeile, um sie im anliegenden Randbereich zu speichern. Analog wird die Aufwärtskommunikation umgesetzt. Der wesentliche Code-Ausschnitt kann in Listing~\ref{lst:comm_sendrecv} betrachtet werden. 
	\item Das abschließende Einsammeln nach jedem Simulationsdurchgang erfolgt durch eine Gather-Operation, die jeder PE aufruft. Hierbei werden alle Zeilen des lokalen Automaten an PE 0 gesendet. Auf PE 0 wird der Puffer anhand der eingehenden Zeilen gefüllt, geordnet nach den Rängen der Sender-PEs. Listing~\ref{lst:comm_gather} zeigt den von uns implementierten Aufruf.
\\
\end{enumerate}

\lstset{language=C, caption={Parallele Variante des Zufallsgenerators}, label=lst:par_rand}
\lstinputlisting{listings/caseq_randomPArallel.c}
\newpage
\lstset{language=C, caption={Durchreichen der Randzeilen im Ring}, label=lst:comm_sendrecv}
\lstinputlisting{listings/caseq_sendrecv.c}
\lstset{language=C, caption={Gather-Operation}, label=lst:comm_gather}
\lstinputlisting{listings/caseq_gather.c}
Unsere Implementierung wurde mit verschiedenen Parametern getestet: $\#PEs = 1$, $\#PEs \% 2 = 1$, $\#PEs \% 2 = 0$. Bei den drei Variationen traten keine Fehler in der Simulation auf. 

\newpage
%Begin alternative Lösung
\subsection{Alternative Lösung}
Zu Beginn wird festgelegt, dass nur ganzzahlige Teiler an PEs zugelassen werden (siehe Listing~\ref{lst:1-pp}). Diese Einschränkung erleichtert die Parallelisierung. Folglich werden dann die Aufgabenbereiche (Anzahl der Zeilen) auf die PEs aufgeteilt. Durch vorige Bedingung bleibt damit kein Rest und jeder PE bekommt die gleiche Anzahl an Zeilen. \\
\lstset{language=C, caption={Multiple Test}, label=lst:1-pp}
\lstinputlisting{listings/caseq_parallel_multiple.c}
Die Kommunikation zwischen den Prozessen muss eigentlich nur im kritischen Bereich gewährleistet werden, d.h. am Rand. Den inneren nicht vom Rand abhängigen Bereich kann man ohne Probleme parallelisieren, ohne irgendetwas zu beachten bzw. die anderen PEs zu beachten. 
Des Weiteren muss man noch beachten, welcher benachbarte Prozess zuerst kommuniziert. Dieses Problem kann man lösen indem man auf geraden und ungeraden Prozess überprüft und dann durch eine \emph{\glqq if-Abfrage\grqq{}} die Reihenfolge vorgibt (siehe Listing~\ref{lst:2-pp}). \\
\lstset{language=C, caption={Multiple Test}, label=lst:2-pp}
\lstinputlisting{listings/caseq_parallel_even_odd.c}
%Ende alternative Lösung

\newpage
\section{Kommunikation mit nicht-blockierenden Operationen} % (fold)
\label{sec:kommunikation_mit_nicht_blockierenden_operationen}

In Listing~\ref{lst:comm_nbo} wird die nicht-blockierende Kommunikation verwendet. So wie es hier steht, bringt es keine großen Vorteile gegenüber der blockierenden Kommunikation, da die PEs noch nicht das in Abschnitt~\ref{sec:latency_hiding} gezeigte Latency Hiding ausnutzen. Zumindest wird dadurch das allgemeine Grundgerüst dafür gezeigt.
\\
\lstset{language=C, caption={Nicht-blockierende Operationen}, label=lst:comm_nbo}
\lstinputlisting{listings/nonblocking.c}

 
% section kommunikation_mit_nicht_blockierenden_operationen (end)

\section{Latency Hiding} % (fold)
\label{sec:latency_hiding}
Aufgrund der nicht-blockierenden Variante wurde eine Überlappung der Berechnungen der beiden äußersten Zeilen durchgeführt, indem als erstes die Kommunikation gestartet wird (siehe Listing~\ref{lst:comm_nbo}). Daraufhin werden alle inneren Zeilen (außer Randzeilen) simuliert, wie in Listing~\ref{lst:comm_lat_hid} Zeile 1-6 zu sehen. Damit können Berechnungen ausgeführt werden, die normalerweise unabhängig sind von den anderen PEs, was in einem Performance Zuwachs resultiert.  Letztendlich wird \emph{MPI\_Waitall} (siehe Listing~\ref{lst:comm_lat_hid} Zeile 7) aufgerufen, um die Kommunikation zu beenden und schließlich die beiden äußeren Zeilen zu simulieren.
\\
\lstset{language=C, caption={Latency Hiding}, label=lst:comm_lat_hid}
\lstinputlisting{listings/latencyHiding.c}
% section latency_hiding (end)

%\subsection{Messungen}
%Bzgl. jeder Variante MPI\_Sendrecv und der Kombination von MPI\_Send und MPI\_Recv wurden folgende Benchmarks angefertigt (siehe Abbildung~\ref{fig:1ime}).  
%\begin{figure}[!ht]
%		\centering  
%		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/gnuplot_cell.png}
%		\caption{Simulationsdauer}  
%		\label{fig:1ime}
%\end{figure}\newpage

\section{Messungen} % (fold)
\label{sec:messergebnisse}
In diesen Abschnitt wird kurz auf den Vergleich von der in Abschnitt~\ref{sec:parallelisierung} vorgestellten blockierenden Variante, in Abschnitt~\ref{sec:kommunikation_mit_nicht_blockierenden_operationen} vorgestellten nicht-blockierenden Variante und in Abschnitt~\ref{sec:latency_hiding} vorgestellten Latency-Hiding Variante gezeigt und erläutert.
\subsection{Messergebnisse}
In Abbildung~\ref{fig:abs_speed_ca} ist der absolute Speedup der verschiedenen parallelen Varianten und des langsamen Algorithmus verglichen mit dem schnellsten verfügbaren Algorithmus, \emph{ultrafast}, dargestellt. Zur Datenermittlung wurden pro Variante zwei Messungen mit je $2^i$ PEs, $0 \leq i \leq 5$, angefertigt. Dabei war der Zellularautomat bei der ersten Messung $256\times256$ und bei der zweiten Messung $2048\times2048$ groß. 
	\begin{figure}[!ht]     
		\centering  
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/speedup_absolute.pdf}
		\caption{Absoluter Speedup}  
		\label{fig:abs_speed_ca}
	\end{figure}\\
Wie ersichtlich wird, liegen die Kurven der Messungen für $256\times256$ bis einschließlich 8 PEs aufeinander, analog hierzu für $2048\times2048$. Hierbei ist auch der Speedup für $256\times256$ höher. \\
Bei mehr als 8 PEs nimmt der Speedup von $2048\times2048$ gegenüber weniger Zeilen klar zu und liegt im allgemeinen übereinander.\\
Zu bemerken bleibt der Speedup-Einbruch von $256\times256$ bei mehr als 8 PEs. Dabei gibt es eine Differenzierung unter den drei Programmvarianten. Die normale parallele Variante besitzt den niedrigsten Speedup, die Non-Blocking-Variante liegt in der Mitte und das Latency Hiding bringt den stärksten Speedup.

\subsection{Erklärung}
\begin{description}
	\item[Speedup von $\mathbf{256\times256}$ ist anfangs höher] Die Differenz kann mit der Größe der zu übertragenden Zeilen begründet werden. Weiterhin dauert die Simulation des größeren Zellularautomaten länger, was sich auch auf den Speedup auswirkt.
	\item[Speedupeinbruch bei 8 PEs] Bei einem Zellularautomaten von $256\times256$ und über 8 PEs ist der Startup- und Kommunikationsoverhead gegenüber der Simulation bemerkbar stark, da z.B. bei 16 PEs nur 16 Zeilen je PE simuliert werden, wobei je Schritt 2 Zeilen kommuniziert werden. Dieser Effekt wirkt sich negativ auf den Speedup aus.
	\item[Optimierungen des Einbruchs] Die Verwendung von nicht-blockierender Kommunikation führt zu einer Stabilisierung des Speedups. Überlappt man die Simulation mit der Kommunikation unter Verwendung von nicht-blockierender Kommunikation mit Latency-Hiding, so kann zusätzlich ein besserer Speedup erzeugt werden.
\end{description}

\section{Entkopplung von Berechnungen} % (fold)
\label{sec:entkopplung_von_berechnungen}
Das Programm wurde entsprechend Listing~\ref{lst:k_it} abgeändert, damit nur noch alle $k$ Schritte kommuniziert wird. Demnach wurde eine Methode \emph{neighbourBoundary} eingeführt (siehe Listing~\ref{lst:k_it} Zeilen 1-11), die die Nachbarschaftskommunikation anstößt. Danach wird einmalig der nicht-kommunizierte Bereich simuliert (siehe Listing~\ref{lst:k_it}), um danach auf das Ende der Kommunikation zu warten. In dieser Version wird nicht nur eine Randzeile an die oberen und unteren Nachbarn weitergereicht, sondern jeweils $k$ Zeilen (siehe Listing~\ref{lst:k_it} Zeilen 6-10 und 36). Aufgrund dieses Overheads ist es möglich, vor einer erneuten Kommunikation noch $k-1$ weiteren Iterationen zu simulieren, bevor nach insgesamt $k$ Simulationen die Randbereiche wieder ausgetauscht werden müssen(siehe Listing~\ref{lst:k_it} Zeile 31). 
\\

\lstset{language=C, caption={Kommunikation alle k Iterationen}, label=lst:k_it}
\lstinputlisting{listings/k_non.c}
\subsection{Analyse}
Annahmen: \begin{enumerate}
	\item sizeof(char) = 1 Byte
	\item Kosten für \emph{MPI\_Sendrecv}: $2\cdot (T_{start}+l\cdot T_{byte})$
	\item $m$: Anzahl lokaler Zeilen
	\item $n$: Anzahl Zellen je Zeile
\end{enumerate}
Entsprechend dieser Annahmen kann die Laufzeit der bisherigen Version (ohne $k$-Iterationen) hergeleitet werden für $k$ Iterationen:
\[T_{alt} = k\cdot T = n\cdot k\cdot m\cdot T_{sim} + 4\cdot k\cdot T_{start} + 4\cdot n\cdot k\cdot T_{byte}\]
In k Iterationen werden $m\cdot n$ Zellen simuliert, wobei je Iteration 2 emph{MPI\_Sendrecv} Operationen ausgeführt werden. Aufgrund der Annahme 1 und 2 werden $4\cdot n\cdot T_{byte}$ pro Kommunikation übertragen.\\
In der neuen Version mit $k$ Iterationen wurde eine Reduktion des Startup-Overheads erzielt, was jedoch erhöhte Simulationskosten impliziert. In der $i$-ten Iteration müssen daher $2\cdot (k-i)$ weitere Zeilen simuliert werden. Durch Auflösung der Reihe ergeben sich $k\cdot (k-1)$ Zeilen mehr in der Simulation. Insgesamt kann die Laufzeit der k-Version mit der folgenden Formel angegeben werden:
\[ T_k = n\cdot (k\cdot (k-1) + k\cdot m)\cdot T_{sim} + 4\cdot T_{start} + 4\cdot n\cdot k\cdot T_{byte} \]
Selbstverständlich werden genauso viele Bytes übertragen wie in der \emph{\glqq normalen\grqq{}} Version, da alle $k$ Schritte $2\cdot n\cdot k$ Bytes übertragen werden, anstatt in jedem Schritt $2\cdot n$ Byte zu übertragen. Ersichtlich ist das verschwinden des $k$-ten Faktors im Startup.\\
Mittels Optimierung durch Differenzieren von $T_{alt}-T_k$ nach $k$ kann das Optimum folgend definiert werden:
\[ k^* = 2\cdot \sqrt{\frac{T_{start}}{n\cdot T_{sim}}} \]
Als Ergebnis kann ausgesagt werden, dass bei sehr großem $n$ das $k^*$ klein ist, daher ist das $k$-Verfahren für kleine Zeilen besser geeignet.\bigskip\\\\
\subsection{Praktische Überprüfung}
Abbildung~\ref{fig:opK} zeigt die experimentelle Überprüfung der theoretischen Laufzeitanalyse auf 4 und 8 PEs. In beiden Kurven kann deutlich das Minimum bei $k=2$ abgelesen werden. Interessant ist der Einbruch der Kurve für 4 PEs bei 7 und 8 PEs. Grund dafür können Caching-Effekte oder Implementierungsdetails in der MPI-Bibliothek sein. 
	\begin{figure}[htp]     
		\centering  
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/optimalK.pdf}
		\caption{Optimales $k$ für $256\times256$}  
		\label{fig:opK}
	\end{figure}


% section entkopplung_von_berechnungen (end)